【特寫試閱】Z世代比上一代更精打細算

Z世代是指1995至2010年出生的一代，他們將成為全球最大的消費者群體。

在全球最大的兩個經濟體美國和中國，這預示著許多的機會。但是，在其他發達國家，零售商和企業卻未有歡呼。這是因為他們的Z世代在金融危機和經濟衰退的陰影下長大，已經形成節儉本能。

調查顯示，與千禧世代（1981至2000年出生的人）不同的是，Z世代的許多成員對過度消費都持謹慎態度。在看到父母於2008年金融海嘯中飽嘗痛苦之後，二手商店、平價品牌及未雨綢繆的儲蓄習慣吸引了他們的目光，哪怕他們有了穩定的工作和不斷提高的工資。在歐洲和日本尤其如此，因為其經濟沒有像美國和中國那樣恢復。如今正進入勞動力市場的一代人中，出生於1995年或以後的Z世代也是其中一部份，他們的支出方式比上一代謹慎得多。

這種情況在日本最為明顯。日本在過去20年中經歷了五次技術性衰退，將年輕人從熱衷的消費者轉變為當地所有年齡組別中最吝嗇的群體之一。根據日本內閣府2017年發佈的一份白皮書，在1984年，25歲以下的日本消費者每多賺一美元就會花掉0.887美元，超過全國平均水平的0.862美元；到了2014年，Z世代消費者的相數字已縮減至0.768美元，低於全國平均水平的0.784美元。

即使面對相對樂觀的經濟狀況和工資增長，這種心態也仍然持續存在。如今的日本就業市場的人力資源正處於幾十年來最緊張的狀態，因此日本的Z世代非常受僱主的歡迎，而Uniqlo母公司迅銷（Fast Retailing）等大公司正將明年的初入職薪酬提高20％以上，以求吸引頂尖人才。23歲的Kaoruko Shimizu已在一家大型製藥公司工作一年，他說：「說實話，我感覺自己不知道怎麼花錢。如果我去購物，也就是購買必需品而已。」撰文/Lisa Du、Ellen Milligan、Corinne Gretler、Shiho Takezawa；譯 竹西

#genz #Z世代 #消費 #中國 #美國 #日本 #千禧時代

本文節選自《彭博商業周刊/中文版》第170期，如欲查閱全文，歡迎訂閱
★★★訂閱聯絡方法★★★
網站：
電郵：bbwhk_cir@modernmedia.com.hk
訂閱即送全年iPad∕iPhone版App閱讀權限

「說實話，我感覺自己不知道怎麼花錢。如果我去購物，也就是購買必需品而已。」
呢句真係覺得生活有啲單調，但又唔覺差啲咩

Link?

呢啲咪即係00後， 連登最反喺呢啲! 勁嘅人係廢人眼中就梗係廢啦!
Z世代

低物慾社會抬頭，年輕人唔再為虛榮而進行超出預算既消費。簡簡單單一件衫一對鞋，做乜要食炒價。

然後政府會因為唔夠企業稅收同其他消費稅收，繼續開徵新稅種去供養一堆老而不死。
年輕人，必須要奮力抗衡好似全民退保呢種垃圾政策，無貢獻既廢老，就早的結束而保住自己僅有既尊嚴。

push